(香港)強姦案檢控率僅得11%， 入罪率只得6%

強姦案檢控率僅一成 風雨蘭籲社會多關注
撰文: 實習記者曾港深 | 發佈日期: 30.05.18

香港首間性暴力危機中心風雨蘭今日公過去十七年的服務數據，顯示強姦、非禮及性騷擾（下稱性暴力）的求助個案每年都有上升，而當中佔最多的強姦案檢控率僅得11%。風雨蘭總幹事王秀容批評政府對性罪行檢控率極低，而香港社會對性暴力問題關注也不足。

風雨蘭稱十七年間處理過3,501宗個案，當中佔最多為強姦案有2232宗，而其中有向警方報案的個案只有1310宗，但律政司僅就當中255宗提出檢控，最終更只有156宗能成功入罪，檢控率僅11%，而最終入罪率更低，只得6%。

王秀容稱，根據律政司 2016 年年報，高等法院包括認罪案件的定罪率為 91.1%，強姦案比起一般罪案的定罪率偏低很多，只有6％。其中，法庭保障措施不足（例如受害人未能成功申請屏風和特別通道）及冗長的司法程序會令受害人灰心，最後放棄出庭。風雨蘭的數據顯示，由報警至再有消息，往往等半年，甚至更長，平均由報警至上庭需要等候13 個月，有好幾宗案件更達 28 個月。

她又表示，強姦案即使有報案處理，但最終有535宗調查被中止，當中180宗是受害人放棄繼續程序，部分原因是司法程序令受害人承受龐大及長期心理壓力，甚至遭受二度傷害及缺乏法律支援，最後放棄繼續舉報。另外，有一半的報警個案停止調查是因為證據不足，她批評警方的調查程序及手法對跟進案件的成效，實在有需要深入探討。

風雨蘭管理委員會成員、前首席法醫官馬宣立醫生，批評警方在調查強姦案時，經常因證據不足而中止調查或檢控，因此令到很多受害人卻步拒絕報案。他以近年較常發生強姦或迷姦案的娛樂場所及酒店為例，大部分受害者事發時都是受到酒精或藥物影響導致神智不清，甚至出現記憶混亂。就算當受害人事後決定舉報，由於受藥物或酒精影響，記憶混亂的受害人可能會多次作供，亦因如此，常會被警方質疑證供的可信性，甚至不受理；另外，假若警方翻查閉路電視發現受害人曾與施害者行為曖昧，亦有機會就此認為強姦案不成立。

馬宣立認為警方對強姦案的處理不夠完善，若受害人不想在急症室或警署錄口供，要求到一個讓受害人感安全的地方，部份警署未必能提供此安排，結果受害人要在人流密集的急症室環境下錄取口供，種種原因令到受害人卻步不願報警，難以循司法途徑得到應有公義。

馬宣立表示，雖然風雨蘭危機中心能立即為強姦受害人提供即時醫療支援，但遺憾政府對一站式服務的支援並不足夠。「受害人若要報案需先經由法醫及急症室醫生檢查，程序繁複，從而令到只有約六成的受害人能在案發後72小時接受避孕及性病檢查，但其實是能夠做到一站式危機處理」。他指例如由急症室醫生驗傷、負責檢查性病及提供事後避孕丸，法醫負責取證及上庭，雙方是可以同時處理的。

風雨蘭的數據亦顯示，性暴力求助數字每年上升，受害人主要是被生活圈子相識的人所侵犯，3501個案中，被陌生人所侵犯的只有614人，佔整體的17%。另外，性暴力受害人主要是成年人、在職或在學、有中等教育或以上、精神狀況及智力正常的香港居民。強姦及非禮受害人以17-24歲的組群人數最多。另外，智障人士遭遇的性暴力都是以強姦為主；兩性親密關係的侵犯案涉及使用暴力的比率最高；普通朋友的侵犯最多使用藥物；親屬關係的侵犯則較多是持續地發生。

風雨蘭希望社會能夠更加關注性暴力，鼓勵更多受害者主動求助，並就此作出四項建議。

1. 加強宣傳受害人支援服務，以免受害人因不認識風雨蘭的服務而延誤求助。建議在醫院內設立危機中心，減輕受害人在司法程序中可能產生的不愉快經歷，並鼓勵受害人及早求助。

2. 提高專業處理水平，改善相關處理程序以鼓勵舉報。在警隊設立專職專責處理性暴力個案的團隊或人員，以提升服務質素,建立及累積專業知識及能力，提高前線警務人員專業水平。另外，縮短法庭候審時間，因為現時司法程序過份冗長。

3. 推廣社會對性暴力問題認知教育，改革現時教育內容、手法及對象。

4. 盡快落實香港有關性罪行之改革

風雨蘭於2000年成立，是香港首間一站式性暴力危機支援中心，專為十四歲或以上之受害女性提供二十四小時服務，包括輔導、醫療、法律及其他適切支援，協助遭受性暴力的女性重建自尊自信。

風雨蘭24小時求助熱線：2375-5322

證明臭雞老屈囉

飲幾多自己都可以控制
男人醉咗都可能俾基佬雞姦啦
怪邊個

所以放心去強啦

男人如果被強姦
願意去報警既機率仲低過女人

去得老蘭玩又要扮聖女

不要暗戀，去強姦。。。。。

勞工處功勞

勞資糾紛比率89%

香港唔係Presumption of innocence既咩？
點解好似調轉咗咁

因為89% 係男被冤枉

證明d 女人幾撚恐怖，為左唔同既原因而屈人老強

結婚前為左掩飾自己唔係處而屈人老強
完事後比人飛又屈人老強
爽完覺得後悔又屈人老強
狂飲想被撿屍又屈人老強
搞撚大左個肚又屈人老強
搞完唔肯安哥又屈人老強
搞完心情唔好又屈人老強
做左人地外遇又屈人老強

g, 臭g

明明檢控255 156入到罪
6%用入罪除無檢控既計岀黎

255宗提檢156宗入罪
入罪率6%

睇到呢度已經唔駛睇落去
咁樣作數據呃人法，執柒咗佢啦

風雨蘭稱十七年間處理過3,501宗個案，當中佔最多為強姦案有2232宗，而其中有向警方報案的個案只有1310宗，但律政司僅就當中255宗提出檢控，最終更只有156宗能成功入罪，檢控率僅11%，而最終入罪率更低，只得6%。

如果係將2232宗(風雨蘭處理個案)和156宗入罪相比, 入罪率又的確只有約6%

如果係將1310宗(警方處理個案)和156宗入罪相比, 入罪率就只有約12%

閪女人一係真心唔識計數，一係存心講大話，當人弱智

收皮啦臭雞組織

不如同全港女人數目相比丫笨柒

D數字真係任佢吹
我夠可以話有成9成係老屈

所以咪誤導

邊有人On9到用報案數字嚟計